\defmathtask[year=2016,variant=12,task=23]{oge}\renewcommand{\timestamp}{unknown}

Постройте график функции \inlinemath{y = \frac{2.5|x| - 1}{|x| - 2.5x^2}} и
определите, при каких значениях $k$ прямая $y = kx$ не имеет с графиком
общих точек.

\begin{solution}
  Пусть $x\ge 0$, тогда модуль раскрывается со знаком "плюс":
  \begin{align*}
    y = \frac{2.5x -1}{x - 2.5x^2} = \frac{2.5x - 1}{x(1-2.5x)} = -\frac 1x
  \end{align*}
  При $x< 0$ модуль раскрывается со знаком "минус":
  \begin{align*}
    y = \frac{-2.5x - 1}{-x -2.5x^2} = \frac{-2.5x -1 }{x(-1 -2.5x)} = \frac 1x
  \end{align*}
  Областью допустимых значений функции $y$ является все значения, кроме тех,
  при которых знаменатель обращается в ноль, т.е $x\neq 0, \frac 25,-\frac25$.
  \addpicture{r}{pictures/\thesource_0}{0.3}
  \vskip -2.2ex\relax
  Прямая вида $y=kx$ проходит через начало координат. Из графика
  видно, что она не имеет общих точек с графиком функции $y$, если $k =
  0$ (ось абсцисс) или если она проходит через одну из выколотых точек
  графика --- точки \inlinemath{(\frac25, -2.5)} и \inlinemath{(-\frac25, -2.5)}.
  Подставляя координаты этих точек в уравнение прямой получаем уравнения на
  угловой коэффицент $k$:
  \begin{minipage}{0.35\linewidth}
  \begin{flalign*}
    -2.5 &= k\cdot\frac25 &-2.5 &= k\cdot(-\frac25)&\\
    \frac25k &=-\frac52 &-\frac25k &= -\frac52&  \\
    k &= \frac{25}{4} & k &= -\frac{25}{4}&\\
  \end{flalign*}
  \end{minipage}
\end{solution}
\begin{answer}
  0; \inlinemath{\frac{25}{4}}; \inlinemath{-\frac{25}{4}}
\end{answer}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:

